~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : écrit
chapitre : poo
thème : listes
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
========

*Cet exercice porte sur la programmation objet, les structures de
données, les réseaux et l’architecture matérielle.*

On considère un réseau local constitué des trois machines de Alice, Bob et Charlie
dont les adresses IP sont les suivantes :

- la machine d’Alice a pour adresse 192.168.1.1 ;
- la machine de Bob a pour adresse 192.168.1.2.

On rappelle que l’adresse 192.168.1.255 est l’adresse de diffusion qui sert à
communiquer avec toutes les machines du réseau local et le masque de ce réseau
local est 255.255.255.0. Cette adresse de diffusion est réservée et ne peut être
attribuée à une machine.

**Partie A**

1. Donner une adresse IP possible pour la machine de Charlie afin
   qu’elle puisse communiquer avec celles d’Alice et Bob dans le
   réseau local. Justifier votre réponse en donnant toutes les
   conditions à respecter dans le choix de cette adresse IP

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_1.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

Ce réseau est utilisé pour effectuer des transactions financières en monnaie
numérique `nsicoin` entre les trois utilisateurs. Pour cela, on crée la classe
`Transaction` ci-dessous :

~~~ {.python}
      class Transaction:
          def __init__(self, expediteur, destinataire, montant):
              self.expediteur = expediteur
              self.destinataire = destinataire
              self.montant = montant
~~~

2. Toutes les dix minutes, les transactions réalisées pendant cet
   intervalle de temps sont regroupées par ordre d’apparition dans une
   liste Python. Dans un intervalle de dix minutes, Alice envoie dix
   `nsicoin` à Charlie puis Bob envoie cinq `nsicoin` à Alice. Écrire la
   liste Python correspondante à ces transactions.
   
~~~ {.python .hidden .amc file="Q_2.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~


Pour garder une trace de toutes les transactions effectuées, on
utilise une liste chaînée de blocs (ou *blockchain*) dont le code Python est fourni ci-dessous. Toutes les dix minutes un nouveau bloc
contenant les nouvelles transactions est créé et ajouté à la
*blockchain*.

~~~ {.python}
      class Bloc:
          def __init__(self, liste_transactions, bloc_precedent):
              self.liste_transactions = liste_transactions
              self.bloc_precedent = bloc_precedent # de type Bloc
      
      class Blockchain:
          def __init__(self):
              self.tete = self.creer_bloc_0()
          
      	def self.creer_bloc_0(self):
              """
               Crée le premier bloc qui distribue 100 nsicoin à tous les
              utilisateurs (un pseudo-utilisateur Genesis est utilisé comme expéditeur)
               """
               liste_transactions = [
                   Transaction("Genesis", "Alice", 100),
                   Transaction("Genesis", "Bob", 100),
                   Transaction("Genesis", "Charlie", 100)
               ]
               return Bloc(liste_transactions, None)
~~~

3. La *figure 1* représente les trois premiers blocs d’une Blockchain. Expliquer pourquoi la valeur de l’attribut `bloc_precedent` du `bloc0` est `None`.

![blockchain](blockchain.png "figure 1")

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_3.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

4. Donner la valeur de l’attribut `bloc_precedent` du `bloc1` afin que celui-ci soit lié au `bloc0`.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_4.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~


5. À l’aide des classes `Bloc` et `Blockchain`, écrire le code Python
   permettant de créer un objet `ma_blockchain` de type `Blockchain`
   représenté par la figure 1.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_5.md" bareme="2"}
>>> pass
~~~

6. Donner le solde en `nsicoin` de Bob à l’issue du `bloc2`.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_6.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~


7. On souhaite doter la classe `Blockchain` d’une méthode
`ajouter_bloc` qui prend en paramètre la liste des transactions des
dix dernières minutes et l’ajoute dans un nouveau bloc. Écrire le code
Python de cette méthode cidessous.

~~~ {.python .amc file="Q_7.md" bareme="1"}
def ajouter_bloc(self, liste_transactions):
    # A compléter
~~~

8. Lorsqu’un utilisateur ajoute un nouveau bloc à la Blockchain, il
   l’envoie aux autres membres. Ainsi chaque utilisateur dispose sur
   sa propre machine d’une copie identique de la Blockchain. Donner le
   nom et la valeur de l’adresse IP à utiliser pour effectuer cet
   envoi.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_8.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

9. On souhaite doter la classe `Bloc` d’une nouvelle méthode `calculer_solde` permettant de renvoyer le solde à l’issue de ce bloc. Recopier et compléter sur votre copie le code Python de cette méthode :

~~~ {.python .amc file="Q_9.md" bareme="2"}
      def calculer_solde(self, utilisateur):
          if self.bloc_precedent is None: # cas de base
              solde = 0
          else:
              solde = ... # appel récursif : calcul du solde au bloc précédent
              for transaction in self.liste_transactions
                  if ... == utilisateur:
                      solde = solde - ....
                  elif ... :
                      ...
              return solde
~~~

10. Écrire l’appel à la fonction `calculer_solde` permettant de calculer le solde actuel de Alice.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_10.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

**Partie B**

Dans cette partie, on va améliorer la sécurité de la blockchain. Pour cela on enrichit la classe `Bloc` comme indiqué ci-dessous :

~~~ {.python}
      class Bloc:
          def __init__(self, liste_transactions, bloc_precedent):
              self.liste_transactions = liste_transactions
              self.bloc_precedent = bloc_precedent
              # Définition de trois nouveaux attributs
              self.hash_bloc_precedent = self.donner_hash_precedent()
              self.nonce = 0 # Fixé arbitrairement et 
			                 # temporairement à 0 avant le minage du bloc
              self.hash = self.calculer_hash()
      
          # Définition de trois nouvelles méthodes
          def donner_hash_precedent(self):
              if self.bloc_precedent is not None:
                  return self.bloc_precedent.hash
              else:
                  return "0"
      
          def calculer_hash(self):
              """calcule et renvoie le hash du bloc courant"""
              # Le code python n'est pas étudié dans cet exercice
          
          def minage_bloc(self):
              """modifie le nonce d'un bloc pour que 
			  son hash commence par '00'"""
              # A compléter (dernière question)
~~~


La fonction `calculer_hash` produit une chaîne de caractères appelée hash qui possède les propriétés suivantes :

- Le hash d’un bloc dépend de toutes les données contenues dans le
  bloc et uniquement de ces données ;
- Le calcul du hash d’un bloc est rapide et facile à calculer par une machine ;
- La moindre modification dans le bloc produit un hash complètement
  différent ;
- Il est impossible de déduire le bloc à partir de son hash.
- Si deux blocs ont le même hash, c’est qu’ils sont parfaitement
  identiques.

11. L’attribut `nonce` est de type entier. Miner un bloc signifie
    trouver une valeur de `nonce` de telle façon que l’attribut
    `hash`du bloc commence par les deux caractères `"00"`. Compte tenu
    des propriétés précédentes, la seule façon de trouver cette valeur
    est de procéder à une recherche exhaustive. Expliquer en quoi
    consiste le fait de trouver une valeur par recherche exhaustive.


~~~ {.python .hidden .amc file="Q_11.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~


Dans la suite de l’exercice, on considère que tous les utilisateurs cherchent à miner le nouveau bloc. Le premier qui réussit, l’ajoute à la blockchain et gagne une récompense en `nsicoin`.

12. En justifiant votre réponse, donner la valeur de l’attribut `hash_bloc_precedent` du `bloc0`.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_12.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

13. Sachant que le `hash` est écrit sur 256 bits, donner le calcul permettant d’obtenir le nombre de hash possibles.

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_13.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

14. Recopier et compléter sur votre copie le code python de la méthode `minage_bloc`.

~~~ {.python .amc file="Q_14.md" bareme="1"}
      def minage_bloc(self):
      	"""modifie le nonce d'un bloc pour que son hash commence par '00' 
      	en énumérant tous les entiers naturels en partant de 0."""
          self.nonce = 0
          self.hash = self.calculer_hash()
          while ... :
              self.nonce = ...
              self.hash = ...
~~~
